No. 1542-A 觀世音持驗紀序

觀音大士。佛法之廣大教化主也。過去已成正法明如來。逆來示菩薩相。立大願。不度盡眾生。誓不成佛。菩薩云者。言覺有情也。菩薩摩訶薩者。言大覺有情也。稱觀世音者。謂觀世間。眾生稱名。悉蒙救㧞離苦。從他機而立名也。又稱觀自在者。謂一身現千手眼。隨類應化。圓融無礙。從自行而立名也。楞嚴云。由我觀聽圓明。故觀音名。徧十方界。能以眼根作耳根佛事。故名觀世音自在無礙。此菩薩具十四無畏．三十二應．諸神通種種。左右彌陀。則為極樂之親臣。顯化娑婆。則為世尊之良弼。楊枝一滴。遍灑大千世界。尤與我東土眾生最有緣。凡至心持其名號及經呪等。隨獲感應。不獨慈雲偏覆南海一隅而已。雖然。眾生當苦難時。輒呼菩薩求救。須思救苦救難之前。有大慈大悲四字在。菩薩不救度眾生。何名菩薩。然不具大慈悲。將視眾生苦難。如秦越人肥瘠。漠焉無關。何肯圖救。眾生徒口菩薩之號。而不能心菩薩之心。則不慈不悲。己先不能自救。況欲感菩薩之慈悲。救其苦難。有是理乎。故人無傾險好殺心。則己之刀山滅矣。人無慘毒心。則己之湯火消矣。人無不忠不孝及淫貪不廉貞心。則己之地獄枯竭矣。人無慳悋嫉妬心。則餓鬼之火息。無傲狠驕慢心。則修羅之惡調。無頑悍不靈心。則畜生之途遠矣。大悲呪云。唯除不善。除不至誠。則誦持之需善與誠可知。篤哉。唐別駕之言也。曰。凡䖍奉觀音者。其人必深信因果。生平不與惡事為緣。所以惡報可滅。吾恐世之人。徒知求救苦難。而不求諸慈悲之心。一有不驗。遂曰。大士弗予應。是豈大士之感應。果虗而無徵也哉。故編成。而書此意。以為之序。庶使世人誦持觀音共聞之。

順治己亥夏杪。荊溪淨業弟子周克復齋沐譔

No. 1542-B 勸流通觀音持驗引

經典所在。流通即屬善緣。福報無量。故語云。能以大乘法傳一人者。當十善。傳十人者。當百善。傳大貴人．大豪傑．大力量者。當千善。重刊廣布者。當萬善。況淨土法門。超出生死輪迴。永不退轉。直至成佛而後已。是勸一人修淨土。乃成就一眾生作佛也。凡作佛者。必度無量眾生。彼所度之眾生。皆由我而始。其福報。信不可窮盡。故欲勸一切見者聞者。廣大其心。以佛之心為心。使人人知之。而盡生淨土。龍舒所言。自宜諦信不誣。至法華．華嚴二經。尤佛說妙法中之最上乘。觀音大士。普度世間。無剎不現。往賢感通事跡。歷祀昭然。各為纂集。以勸進修。斯誠鈴鐸方來。津梁末路之最方便門也。戊戌秋。予輯金剛持驗。已有流通小引。敬懇同人。茲刻淨土．法華．華嚴．觀音持驗諸紀。搜採載籍。徵信古今。頗殫心手之微勞。用志皈依於不朽。但拙刻板在吳門。未能廣傳他省。既並生莊嚴佛土之中。安可缺法事流通之勝。復告當世善信。獲見諸本。不吝廣為刻施。或仍原本。或易新編。其見聞所及。有關持驗者。尤冀續緝於後。一句讚揚。即是一句護持善根。一念鼓動。即是一念消弭罪業。於以續佛慧命。自利利他。所謂護法諸神。既護法寶。自護弘法載寶之人。斷斷不爽。昔賢為劈窠圖。勸人念佛。後以他人念佛。多生淨土。乃歸功施圖之人。亦得生淨土。法施功德。不可思議如是。願與同人共最之。

同善道人　周克復　敬懇

觀世音經呪持驗紀目錄

持驗序一首
勸引一首
持驗紀題標
經呪

大悲陀羅尼
白衣大悲五印心陀羅尼

禮觀音文
辨訛語三則

持驗紀題標上

晉釋竺法義
晉釋竺法紀
晉釋開達
晉釋慧䖍
晉釋法洪
晉釋法智
晉釋道泰
晉釋洪滿
晉竺長舒
晉王珉
晉呂竦
晉寶傳
晉劉度
晉徐榮
晉張崇
晉南宮子敖
晉富平令欒荀
晉潘道秀
晉梁州司馬郭宣
秦尚書徐義
秦畢覽
宋文帝
宋釋求那䟦陀羅
宋釋曇無竭
宋釋竺惠慶
宋釋道冏
宋釋曇和
宋釋曇頴
宋孫道德
宋太守王球
宋開府王玄謨
宋張興
宋朝請卞悅之
宋張暢
宋參軍伏萬壽
宋車母
齊彭子喬
隊主李儒俊
吳人陸暉
滎陽高荀
史雋
魏釋道集
魏盧景裕
東魏孫敬德
北周釋慧恭
隋揚州僧
唐文宗
唐釋玄奘
唐釋萬迴
唐釋僧伽
唐釋慧日
唐釋自覺
唐釋道憲
唐釋智益
唐中書令岑文本
唐徐善才
唐大理丞董雄
唐杜智楷
唐許儼
唐長沙尉成珪
唐司戶王琦
唐衡陽士人
唐軍典鄭鄰
唐歐陽璨
唐司倉孟知儉
唐李昕
唐桃林令朝光祚
唐馬郎婦
唐張氏
南唐李後主

觀音持驗紀題標下

宋釋遵式
宋范文正公
宋司獄張慶
宋翟楫
宋興化尉俞集
宋宰相史浩
宋楊亮
宋賴省幹家童女
宋張孝純
宋李郡君
宋觀音縣君吳氏
宋董母李氏
宋王氏女
宋鄭氏
宋倭使等
元僧惠恭
元學士張蓬山
元王玉
元陶氏
明成祖
明僧法程
明僧垂髻
明吳璋
明周廷璋
明劉谷賢
明林翁
明沈見泉祖
明進士王應吉
明新淦令王立轂
明尚書陸五臺
明徐明甫
明知事焦甲
明吳奕德
明包憑
明尚寶嚴徵
明邑令韓弘儒
明孝子彭有源
明刑科李清
明山東癱子
明龍子翬妻蕭氏
明劉道隆母
明朱德貞
大清釋行仁
大清程伯鱗
大清孝廉虞庶顏
大清梁元徵
大清劉某
大清揚璜

No. 1542

觀世音持驗紀上

晉始寧山沙門竺法義

精研眾典。弟子受業常百餘人。咸安二年。感心氣疾。療治不效。積月困殆。義病中常至心存念觀世音。忽夢一人為之破腹。出腸胃洗淨。還納之。寤而病愈。宋尚書令傅亮為紀其事。常云。吾先君與義公遊處。每聞說觀音神異。聽者無不肅然信仰。(出太平廣記)

晉沙門竺法純

住持山陰顯義寺。元興中。鼎新寺殿。至他邑買材木。舟經太湖。日暮暴風。波浪如山。純船小水入。危在瞬息。乃一意誦觀世音經。以祈靈祐。俄有大船泛流至前。因共扳舷而上。眾甫度盡。回視向小舟。已覆沒矣。大舟隨波鼓蕩。頃刻達岸。時已入夜。行旅久絕。何得此舟。信是菩薩神力所致。(出法苑珠林)

晉釋開達

隆安二年。歲大饑。羗胡日殺人而食。害者不可勝計。達時適登壟採甘草。為羗所執。置一柵中。先在柵十餘人。皆為所噉。達自被執。便默誦觀音經不懈。明日當見殺。及晨。忽有一虎。突逼群羗。奮怒號吼。羗咸駭怖遁走。虎乃嚙柵木成一缺。可容人過。便去。達初見虎嚙柵。謂必見害。既柵穿不入。心疑其異。遂從缺中逃出。夜行晝伏。竟得脫免。(出法苑珠林)

晉釋慧䖍

少出家。戒行精確。義熈中。住山陰嘉祥寺。苦身率眾念佛。後寢疾。屬想樂邦。誠祈大士。北寺有尼淨嚴。篤行宿著。夜夢大士從西郭門入。輝光照映。幢幡華蓋。七寶莊嚴。尼驚異作禮問。菩薩何往。答曰。往嘉祥迎䖍公耳。是日䖍神色如常。侍者皆聞異香。泊然而化。(出雲棲徃生集)

晉沙門法洪

住瓦官寺。義熈十二年。時官禁鎔鑄。洪前發心鑄丈六金像。不得已私鑄竟。像猶在模。所司知覺。收洪禁械。洪至心念觀音。每日百遍。忽夢所鑄金像往獄中。以手摩洪頂曰。汝無慮。厄即解矣。其像胸前。方一尺許。銅色猶如焦沸狀。旬日有赦。洪得釋。像即破模自現。(出辨正論)

晉釋法智

初未出家。甞獨行大澤中。忽遇猛火延燒。四面俱至。自知必死。惟禮誦觀世音名號。俄而火過。澤中草無遺莖。惟智容身處。火不燒及。後為姚興將。從征索虜。偶失馬陷虜圍中。乃隱溝邊荊棘叢中。復念觀世音。心甚勤至。既而虜至。搜覔輒無見者。於是得免。遂矢志捨俗為僧焉。(出冥祥記)

晉常山釋道泰

義熈中甞夢人告曰。爾壽終四十二矣。泰寤而懼。至是年遇病。自分必盡。悉以衣鉢之資分施作福。一友謂曰。吾聞供養六十二億菩薩。與一稱觀世音。福同無異。君何不至心歸依。必可增壽。泰感悟。遂䖍誦四日夜。專精不絕。忽所坐帷下。有光明從戶外而入。見觀音遙立。足趺間金色朗然。泰亟褰帷叩禮。已不復見。驚喜流汗。便覺體輕。所患頓愈。果獲延年。(出觀音感應)

晉沙門洪滿

初在俗時。因染時疾。雙脚攣躄。自念已成廢人。唯旦夕誦念觀音求度。忽見一僧。執淨瓶前立。滿問曰。師從何來。僧答曰。以汝常相懇。故來耳。汝足患可脫。吾為療之。滿如言求治。但覺膝上如㧞去數寸釘。遂愈。(出善餘堂筆乘)

晉竺長舒

本天竺人。專誦觀音經為業。後居吳中。邑遭迴祿。比隣棟宇。相接皆焚。長舒家正屬下風。火勢猛烈。長舒一心念觀世音。倐忽風迴火滅。合邑驚異。時有惡少年。訝其靈異。俟風急夜。束薪放火。欲燒燬之。凡四投皆滅。少年始心折其神力。至明叩頭謝過。舒云。我何神力。恒誦觀音經不懈。每有難輒免耳。(出辨正論)

晉瑯琊王珉

無子。妻甞懇禱觀世音。以求嗣。後珉路行。逢一胡僧。甚敬之。僧曰。我死當為汝子。未幾僧亡。珉妻果有孕。及生。甫能言。即解西域梵音。聰頴過人。器度不凡。即晉尚書王洪明也。小名阿練。敘前生時事。歷歷分明。(出辨正論)

晉呂竦

字茂高。兖州人。寓居始豐縣。縣南有溪。流急岸峭。迴曲如縈。又多大石。白日行者。猶懷危懼。竦父甞行溪中。去家十餘里。日向暮。大風雨。晦暝不復知東西。自分覆溺。唯歸心觀世音。誦念不息。須臾有火光到岸。如人握炬。前後去船十餘步。照見溪中了了。遂得歸家。竦每向人稱述菩薩靈異如此。(出法苑珠林)

晉竇傳

河內人。永和中。并州刺史高昌．冀州刺史呂護。各擁部曲不睦。傳為昌所任用。護遣騎襲擊。被執。同伴七人。共繫一獄。鎻械甚嚴。剋日將殺之。沙門支道山。時在護營中。先與傳相識。聞其被禁。往候之。傳謂山曰。今命在頃刻。能相救乎。山曰。若能至心念觀世音。必有感應。傳遂專心默念。凡三晝夜。鎻械忽自解。傳念同伴桎梏。何忍獨去。復懇菩薩神力普濟。當令俱免。言畢。餘人皆以次解脫。遂乘夜啟戶而出。巡驚莫有覺者。踰城行十餘里。天明。共隱一林中。須臾追者四出。搜覓殆遍。惟傳等所隱畝許地。竟無至者。遂得免難。眾還鄉里。咸敬信奉法。道山後過江。為謝敷具說其事。(出真傳拾遺)

晉劉度

平原聊城人。同邑千餘家。並供奉觀音大士。歲時誦經禮拜。值虜主木末。時此縣屢有逋逃。末大怒。將屠其城。眾並憂懼。度乃潔誠率眾。叩禱觀音前。未幾。末方治事。忽見一物從空中下。繞其所居屋柱。驚視。乃觀音經一卷也。命取讀之。末大歡喜。用省刑戮。於是一城悉得免害。(出冥祥記)

晉徐榮

瑯琊人。甞至東陽。還經定山。舟人不習水道。誤墮洄洑中。垂欲沉沒。榮無再計。唯急呼觀世音。頃間。如有數十人齊力引船。踴出洄洑。沿江而下。但天色已暝。雨驟風狂。白浪掀天。不知所向。榮置生死於度外。一心誦經不輟。忽望見山頭火光透亮。趨之。逕得達岸。既至即不復見。明旦問浦中人。昨夜山上是何火。眾愕然曰。風雨如此。豈有火耶。乃知為佛力冥祐也。榮後為會稽督護。謝敷甞聞其說。時與榮同船者沙門支道蘊。亦為傅亮具述之。與榮所說同。(出法苑珠林)

晉張崇

京兆杜陵人。年少奉法。太元中。苻堅既敗。長安百姓望風驚竄。崇時歸晉。為鎮戍所拘。指為游寇。崇與同輩五人。手足扭械。埋土坑中。各相去二十步。明日將殺之。崇料必死。唯潔心念觀世音。夜中械忽自破。因得脫走。路經一寺。復稱觀世音名。至心禮拜。取一石祝云。今欲過江東訴晉帝。理此冤。以救妻子。心愿獲遂。此石當分為二。崇甫拜。石即分裂。至京師。發白虎樽。具列冤狀。帝乃加宥。已為人所略賣者。詔皆贖為編戶。(出法苑珠林)

晉南宮子敖

始平人。戍新平城。為狒狒虜兒長樂公所破。合城數千人皆被戮。子敖知不可免。但誠心念觀世音。及加害。群刃交下。不能傷。時長樂公親自臨刑。驚問之。子敖亦不知所以。因問。汝有何能。子敖聊且答曰。能作馬鞍。遂得原釋。自後造小像。貯以香函。晨昏焚香頂禮焉。(出冥祥記)

晉富平令欒荀

少奉佛法。甞從征盧循。值小失利。戰舫遭火殆盡。賊眾交逼。正在中江。風浪駭異。荀惶懼。自分必死。誦念觀世音名號。忽見江中有一人挺然孤立。腰與水齊。荀心知祈念有感。乃躍水就之。身既浮湧。足如履地。已而大軍遣船接應敗者。遂得濟。(出冥祥記)

晉吳郡潘道秀

年二十餘。從軍北征。戰敗。被掠異域。經賣數處作奴。欲歸不得。素信佛法。危難中恒持念觀世音。每於夢寐。輒見菩薩在前。後乘隙南奔。至窮山中。迷不知道。空際忽現真形。如今行像。指示歸路。潘作禮竟。倐失所在。遂得還本國。後精進彌篤。年六十令終。(出冥祥記)

晉太原郭宣

義熈四年。為梁州刺史楊思平司馬。楊以事害范元之等下獄。宣亦同被桎梏。唯一心歸向觀世音。晝夜敬念菩薩名號。一夕將眠時。忽覩菩薩現形。光明照獄。因叩頭懇禱。久之乃沒。未幾。宣獨蒙恩赦。乃繪所見慈容。併立精舍。供養終其身。(出觀音感應)

秦徐義

高陸人。少信法。為符堅尚書。堅末。兵革蜂起。賊獲義。將加害。乃埋其兩足。編髮於樹。義夜中專念觀世音。有頃。夢一人謂曰。今事亟矣。尚暇眠耶。義驚覺。見守防者並疲而寢。乃試自奮動。手．髮忽解。足亦得脫。亟遁去。行百餘步。隱叢草中。追者馳至。火炬星陳。竟無見者。天明賊散。歸投鄴寺。乃免。(出冥祥記)

秦畢覧

東平人。素崇事觀音。後隨慕容垂北征。沒虜。單騎奔竄。虜追將及。覧至誠持念菩薩名號。卒得脫免。因入深山。迷惑失道。又專心歸向。中夜見一僧。法服持錫。示以途徑。乃得還家。(出冥祥記)

宋文帝

御膳烹雞子。忽聞鼎中群呼觀世音菩薩。悽愴之甚。監宰以聞帝。遣驗之。果然。嘆曰。吾不知佛道神力乃能若是。敕自今不得用雞子。(出感應篇傳)

宋釋求那䟦陀羅

罽賓國王族也。深入三藏。博通大乘。元嘉中東遊。居金陵祇園寺。南譙王義宣等。咸師事之。王集義學沙門七百餘。欲講華嚴經。師以未通華言。深懷媿歎。因朝夕禮懺。䖍禱觀音。以求冥應。忽夜夢神人執劒。持一人首為易之。豁然便覺。自後華言無不通曉。遂講說至十數遍。聽者傾服。文帝甞問師曰。朕欲持戒不殺。而身主國政。不獲從願。奈何。師曰。帝王所修。與匹夫異。匹夫身賤名微。須苦志克己。帝王以四海為家。萬民為子。出一嘉言。則士庶咸悅。布一善政。則人神以和。刑不夭命。役不勞力。則風雨時。寒暑調。百穀茂。如此持齋。齋亦大矣。如此不殺。戒亦至矣。安在減一時之膳。全一物之命。而後為弘濟耶。帝撫几稱善。敕有司供養。舉國宗奉焉。(出高僧傳)

宋元嘉初黃龍沙門曇無竭

誦觀世音經。淨修苦行。與徒屬二十五人。遠朝佛國。備經艱險。將達天竺舍衛。路逢山象一群。竭誦經稱名歸命。有獅子從林出。群象奔逸。又有野牛。鳴吼而至。將欲加害。竭復歸命如初。忽見大鷲飛來。牛亦驚走。(出法苑珠林)

宋沙門竺惠慶

廣陵人。經行修明。元嘉十二年。荊揚大水。惠慶將入廬山。船至江而暴風忽起。同旅已得依浦。唯惠慶船飄颺江心。風急浪湧。勢必淪覆。惠慶正心誠誦觀世音經。洲際之人。望見其舫。迎颷截流。如有數十人牽挽及岸。全舟獲濟。(出法苑珠林)

宋釋道冏

扶風人。為師道懿病。同侶四人。入河南霍山採鍾乳。探穴數里。遇一深流。橫木而過。冏先渡。餘皆溺死。炬火又滅。冏默誦普門品。憑誠乞濟。又存念觀音。忽見光如螢火。頃之明照一穴。遂得路而出。元嘉十九年。臨川王鎮廣陵。請冏供養。九月。作十日觀音齋。至九日。夜四更。眾僧皆睡。冏起禮拜。將欲坐禪。忽見四壁有無數沙門。悉現半身。內一佛。螺髻了了分明。有偉人手握長刀。貌極雄異。捻香授冏。謂曰。汝可受香。以覆護主人。倐忽而隱。後又作普賢齋。有二僧來禮佛。出門飛空而去。眾皆驚異。(出法苑珠林)

宋慧和沙門者

京師眾造寺僧。元嘉之難。和猶為白衣。屬劉胡部下。胡常遣將士數十人作諜。和亦預焉。行至鵲渚。值臺軍西上。諜眾逃散。和竄至新林。以褶袴易野老弊衣。作田夫狀。提籃負擔而行。時諸遊軍。捕諜甚嚴。視和形色。疑而問之。和答稍謬。被擒發斬。和自散走。便力誦觀世音經。至將斬時。祈懇彌至。既而軍人揮刃屢跌。三舉三折。軍主驚而釋之。和於是出家。遂成精業。(出法苑珠林)

宋長干寺釋曇頴

會稽人。少出家。嚴持戒行。誦經十餘萬言。宣唱明朗。天然獨絕。常患癬疾。積治不除。室供觀音像。晨夕禮拜。求愈此疾。一日。忽見有蛇上屋。一鼠墜地。涎沫遍身。狀如已死。頴候鼠活。即取竹刮除涎沫。因聞蛇所吞鼠。能療瘡疾。遂以涎傅癬。鼠尋活。信宿之間。瘡疾頓盡。方悟蛇之與鼠。乃是誠祈所致。後名傳遐邇。國君供養。(出高僧傳)

宋益州孫道德

素為奉道祭酒。年踰五十。未有子。居近精舍。景平中。有僧謂曰。能至心禮誦觀世音經。子可冀也。孫從之。一日得異夢。婦果有孕。產男。(出冥祥記)

宋王球

字叔達。太原人。為涪陵太守。元嘉元年。以在郡失守。繫獄。防鎻堅固。球素皈釋。居官愛民。至獄。見百餘人並多饑餓。每食。皆分給之。日自持齋。至心念觀世音。夜夢昇高座。見沙門以經一卷與之。題名光明接行品。併諸菩薩名。球受披讀。忘第一菩薩名。第二觀世音。第三大勢至。又見一車輪。沙門曰。此五道門也。既覺。鎻皆斷脫。球心知神力。彌增專志。因自釘治其鎻。經三日。而被原宥。(出法苑珠林)

宋王玄謨

太原人。元嘉中。北征失律。蕭斌欲誅之。沈慶之諫曰。佛貍(魏世祖小字)威震天下。豈玄謨所能當。且殺戰將。徒自弱耳。乃止。初玄謨將見殺。夢人告曰。能誦觀世音普門品．大悲呪千遍。可免。既覺。誦之不輟。忽報停刑。後官至開府。(出法華感通)

宋張興

新興人。平居信佛。甞從沙門曇翼．僧融受八戒。後為劫盜所誣引。興逃避。執其妻繫獄。既而縣禁失火。出囚於外。會融．翼同行過囚邊。妻號呼曰。闍黎何以救我。融曰。貧道無力可救。願爾勤念觀世音。庶獲免耳。妻便晝夜祈念。經十許日。忽夜夢一沙門。以足踢之曰。咄咄可起。妻即驚起。桎梏俱解。但時戶猶閉。防驚殊嚴。不得出。慮有覺者。乃還帶鎻械而眠。又夢沙門喚曰。戶已開矣。妻覺而馳出。守卒並熟寐。無知者。昏黑中行數里。忽遇一人。妻驚懼躃仆於地。及相訊。乃其夫也。相扶悲喜。亟投僧翼所藏匿。遂得免。此元嘉初年事。(出觀音感應)

宋卞悅之

濟陰人。作朝請。年五十未有子。婦為娶妾。復積載不孕。祈求繼嗣。發願誦觀音經千遍。其數垂竟。妾即有娠。遂生男。時元嘉十四年。(出冥祥記)

宋張暢

常奉持觀音。南譙王之搆逆也。暢不從。王欲殺之。夜夢觀音曰。汝不可害暢。遂不敢殺。及王敗。暢繫獄。誦觀世音經千遍。鎻寸寸斷。獄司易之。復斷。吏白而釋之。(出談藪)

宋伏萬壽

平昌人。元嘉十九年。在廣陵為衛府參軍。乞假還州。四更初涉江。長波安流。至中而風起如箭。時尚昏黑。不知所向。萬壽奉法。唯一心歸命觀世音。念不絕口。倐爾與船中人同覩北岸有光。狀如村火。迴船趨之。未旦而至。問彼岸人。皆云更盡無燃火者。方知佛力焉。(出法苑珠林)

宋車母者

其子遭廬陵王青泥之難。為虜所得。陷賊營中。母在家素奉佛。因燃燈七盞於佛前。夜專心念觀世音。願子得脫。如是經年。其子乘隙南奔。晝伏夜行。隻身迷向。每見火光七道在前。疑為村落。欲趨投之。終不可至。如是七日夜。不覺到家。見其母猶伏佛前回向。七燈煌煌。始悟前因。知是佛力。母子重逢。皈依畢命。(出宣驗記)

齊彭子喬

益陽人。少出家。還俗仍日誦觀世音經。建元元年。任本郡主簿。以罪被繫。太守沈文龍必欲殺之。防械甚嚴。子喬憂懼無䇿。唯至誠誦經。至百餘遍。疲而晝寢。有湘西縣吏杜道榮。亦同繫獄。乍寐乍寤。忽見雙白鶴飛集子喬身畔。雙足已脫械外。驚起視之。子喬亦寤。榮乃告以所見。子喬知佛庇。此難必解。尚慮獄家疑其欲叛。仍取械着焉。經五日蒙釋。(出法苑珠林)

隊主李儒俊

鎮虎牢。為魏虜所圍。危急欲降。夜踰城而出。見賊縱橫並臥。儒俊乃一心稱觀世音。便過賊營。有賊隨來。儒俊匿入草木叢中。賊眾奄至。儒俊怖甚。惟急念觀音經。忽得馬馳去。(出辨正論)

吳人陸暉

繫獄分死。乃令家人造觀音像。祈禱免死。臨刑連易三刀。其刀皆折。官問之。答云。恐是觀音慈力。及看法像。項上有三刀痕。因奏宥之。(出宣驗記)

滎陽高荀

年已五十。為殺人。鏁頓地牢。同禁人勸以努力共念觀世音。荀云。我罪至重。何由能免。同禁再三勸之。始發心。誓捨惡行善。專念觀世音。若得倖脫。願造五層浮圖。捨身作奴。供養眾僧。旬日夕用心誠切。鉗鏁自解。監司驚異。語荀云。若佛憐汝。斬應不死。臨刑之日。舉刀刃斷。上聞原免。(出宣驗記)

史雋

文學過人。奉道慢佛。常語人云。佛是胡神。不足事也。每見尊像。輒輕誚之。後雙足病攣。不能下榻。醫．禱俱無效驗。友人趙文謂曰。此病非慈悲大力不能救。試發心造觀音像。祈之必應。雋以病急。如言鑄像。像成。忽夢觀音降其室。果得差。雋由此悔過信法。(出宣驗記)

魏沙門道集

行壽陽西山。為賊所獲。縛之於樹。將殺之。集念觀世音。守死不輟。及引刀。屢斫皆無傷損。賊怖走。集因得脫。又沙門法禪。山行逢賊。惟念觀音。賊挽弓射之。箭不能傷。遂投弓於地歸誠焉。(出觀音感應)

魏盧景裕節閔

初為國子博士。坐累。繫晉陽獄。至心誦法華普門品。餘力亦誦全經。俄而枷鎻自脫。主者以聞於朝。特見原宥。(出法華感通)

東魏孫敬德

天平中。定州募士。奉釋教。甞造觀音像。自加禮敬。後為劫賊所引。不勝拷楚。忽夢一沙門。令誦救苦觀世音千遍。臨刑誦念數滿。刀自折為兩段。膚頸不傷。三易其刀皆然。所司以狀奏聞。丞相高歡表請免死。及歸家。見觀音像項有刀痕者三焉。(出〔宣祥〕記)

北周益州招提寺釋慧恭

與同學僧慧遠結契。後遊荊揚。訪道而歸。契潤三十年。夜話次。遠語如流。師默無所對。遠曰。可不誦一經乎。師曰。惟誦法華普門品一卷。當為誦之。但至心聽。乃結壇升高座。始發聲唱經題。覺有香氣。久之聞天樂振空。雨花零亂。經已方歇。遠敬禮謝之。(出法華感通)

隋開皇初。有揚州僧。逸其名。誦通涅槃。自矜其業。岐州東山沙彌。誦觀世音經。二人俱暴死。至冥府。王處沙彌金座。甚敬之。處涅槃僧銀座。禮稍弛。僧不平。問沙彌住處。既甦。從南至岐。訪得沙彌。詢其事。沙彌云。每啟觀音經。必衣淨衣。燒名香。呪願畢乃誦。從不敢怠。僧謝曰。吾罪深矣。所誦涅槃。威儀不整。身心未淨。此冥王禮貌崇減所由分也。(出法苑珠林)

唐文宗

嗜蛤蜊。東南沿海頻年入貢。民不勝苦。一日。御庖獲一巨蛤。刀劈不開。扣之乃張。中有觀音梵相。帝愕然。命以金飾檀香盒貯焉。後問惟正禪師。師曰。物無虗應。乃啟陛下信心。以節用愛人耳。經云。應以菩薩身得度者。即現菩薩身而為說法。帝曰。見菩薩身矣。未聞說法。師曰。陛下信否。帝曰。焉敢不信。師曰。如此陛下聞其說法竟。帝大悅悟。永戒食蛤。因詔天下寺院各立觀音像。則洛伽所從來矣。(出觀音感應)

唐沙門玄奘

姓陳。偃師縣人。幼聰慧。有操行。武德初。奉旨往西域取經。行至罽賓國。道路險阻。不可過。奘計無所出。乃鏁空房而坐。至夕開門。見一老僧。遍體瘡痍膿血。獨坐榻上。莫知所自來。奘乃禮拜懇求。僧口授多心經一卷。令奘誦之。遂得山川平易。道路開闢。虎豹藏形。魔鬼潛跡。至佛國取經六百餘部而歸。其多心經至今傳之。初。奘將往西域。靈巖寺有松一株。奘立於庭。以手摩其枝曰。吾西去求佛教。汝可西指。若吾歸。即東迴。使吾弟子知之。及去。其枝年年西向。約長數丈。一年忽轉東。弟子曰。教主歸矣。乃西迎之。奘果還。至今謂此松為摩頂松。(出唐新語)

唐萬回師

閿鄉人。俗姓張。初。母祈於觀音像而娠回。回生而愚。八．九歲始能言。父母亦以豚犬畜之。年長。父令耕田。回直耕。去數十里不轉。遇溝坑乃止。口但連稱平等。其父怒擊之。回曰。彼此總耕。何須異相。回兄遠戍安西。音問久絕。父母謂其死矣。日夕憂泣。回痛父母。跪而言曰。今為兄憂泣無益。計兄所需者衣服．糗糧。請速備焉。我將候之。一日辰起。告親前往。晚即返家。曰。兄甚平安。有書省父母。視之。果兄迹也。一家異之。弘農抵安西。葢萬餘里。以其萬里一日而回。故號曰萬回。先是玄奘向佛國取經。見佛龕題柱曰。菩薩萬回。謫向閿鄉布化。奘馳驛至閿訪萬回。師禮之。施三衣．瓶鉢而去。(出高僧傳)

唐僧伽大師

西域人。姓何。龍朔初。來遊此土。於泗州臨淮縣信義坊。乞地立標。將創伽藍。標下掘得古香積寺銘記。并金像一軀。上有普照王佛字。遂建寺焉。景龍二年。中宗遣使迎師入內。尊為國師。尋出。居薦福寺。常獨處一室。其頂有穴。恒以絮塞之。夜則去絮。香從頂出。芳馥非常。至曉香還入頂。師常濯足。人取其水飲之。痼疾皆愈。一日。帝於內殿語師曰。京畿數月無雨。願慈悲解朕憂。師乃將瓶水泛灑空中。俄頃陰雲驟起。甘雨大降。帝甚喜。詔賜所修寺額。師請以普照王為名。帝欲避天后廟諱。乃改普光王寺。仍御筆書額賜焉。景龍四年三月二日。於長安薦福寺。端坐而終。帝即令於寺中造塔。漆身供養。俄起大風。穢氣徧滿長安。帝問故。近臣奏曰。僧伽大師化緣在臨淮。想欲歸彼處。故現此變。帝默然心許。其穢頓息。頃刻間奇香郁烈。即以其年五月。送至臨淮。今塔現存。後中宗問萬回曰。僧伽大師何人。萬回曰。乃觀音化身也。如普門品云應以比丘．比丘尼等身得度者。即皆現之而為說法是也。師初至長安。萬回禮謁甚恭。師拍其首曰。小子何故久留。可行矣。及師還化後。不數月。萬回亦卒。師化跡甚多。具載本傳。(出記聞錄)

唐釋慧日

泛海舶達天竺。參訪知識。咨捷徑法要。至犍䭾羅國。東北大山有觀音像。師乃七日叩頭斷食。畢命為期。至七日夜。忽見觀音現紫金身。坐寶蓮花。垂手摩頂曰。汝欲傳法。自利利他。惟念西方極樂世界阿彌陀佛。勝過諸行。言已忽滅。師回長安。因普勸念佛焉。(出丁蓮侶菂商)

唐釋自覺

住真州。常發願。願因觀音得見阿彌陀佛。於是鑄觀音像。高四十九尺。既成。至心祝願。夜三更。忽有金光二道。見佛自光中而下。觀音．勢至左右隨之。佛垂手摩覺頂曰。守願勿易。利物為先。寶池生處。孰不如願。後十一年七月望夕。見一人形如天王。現身雲間。謂覺曰。安養之期至矣。遂於觀音像前。趺坐而化。(出徃生集)

唐聖善寺僧道憲

開元中。住持江州大雲寺。法侶稱之。時刺史元某。欲畵觀世音七軸。以憲練行委之。憲令畵工齋戒運筆。諸綵色悉以乳頭香代膠。備極莊嚴。元深嘉之。事畢。往預寧斫木排。造文殊堂。排成將還。忽然墮水。江流湍急。同行欲拯不及。憲墮水之際。便思念觀世音。見水底有異光。所畵七菩薩俱在前。謂憲曰。爾但念南無阿彌陀佛。此厄即解。頃出水上。衣履不濕。今大雲寺七菩薩像現在。兼畵落水事。以誌其異。(出廣異記)

唐釋智益

長沙人。姓吳。甞為征蠻卒。性好漁獵。因得一白龜。烹而食之。遂遍身患瘡。悉皆潰爛。眉．鬚．手足指墮落無餘。號呼未即死。行乞於安南市中。有一僧見而哀之。謂曰。汝可回心念觀音大悲呪。吾當口授。若能精進。必獲善報。卒依言受之。一心念誦。自是瘡痍漸復。手指皆生。既平愈。遂削髮為僧。於伏波將軍故宅。建立精舍住持焉。(出太平廣記)

唐岑文本

字景仁。棘陽人。少信佛。誦普門品。甞乘舟往吳江。中流舟覆。人俱溺死。文本亦沒水中。俄聞有人云。能誦普門品。水難應免。如是者三。遂浮水面。須臾抵岸。一日於家設齋。一僧後去。謂曰。天下方亂。君以善緣。幸不及難。終逢太平。致富貴。言訖不見。及徹齋。復於椀得舍利二粒。後仕唐。為中書令。(出法華感通)

唐武德中醴泉人徐善才

常齋戒誦觀世音經。逾數千遍。曾往京城延興寺。修營功德。歸時道逢胡賊。將所掠漢人。併向洪崖殺之。善才知不免。唯疾念觀音經。當殺時。了不自覺。至夜方知身在深㵎樹枝上。去崖三百餘尺。以手摩頂。覺微痛而無傷。漸下樹。循㵎南行約數十里。天曉。去賊已遠。得路還家。琬法師甞說其事。(出法苑珠林)

唐貞觀中河南董雄

為大理丞。坐李仙童事。上震怒。使侍御韋悰。鞫問甚急。大理李敬玄．司直王忻等數十人同繫獄。雄專念普門品。日誦三十遍。夜亦不息。枷鎻忽自解。驚告守者。其夜監察御史張守一直宿。親視。甚怪之。更鎻嚴封而去。雄仍誦經。五更鎻復解。落地有聲。而封題如故。臺中內外聞者奇之。事平。同室囚俱獲免。(出法苑珠林)

唐杜智楷

濟陰人。少好釋典。不仕不娶。被僧衣。隱居太山。以讀誦為事。貞觀二十一年。自山中還。忽患疾垂死。以袈裟覆體。昏然如夢。見婦女十數人。屢來相擾。智楷端然不動。漸逼近前。言欲共執智楷去擲北㵎裏。有攬着袈裟者。忽齊聲念佛。退後懺悔。請為造阿彌陀佛。誦觀音菩薩三十餘遍。少間。遂覺體上大汗而愈。(出法苑珠林)

唐麟德中京師永興坊許儼

取魚為業。後患疾。冥然苦死。身赤如火。痛踰炭灸。自云。但見火車來燒身。冥官責其取魚業重。遣現生受罪。已經數日。乍生乍死。親戚勸作功德。遂造觀音像兩軀。供養懺悔。仍令合家茹素。未幾。病遂差。(出法苑珠林)

唐成珪

天寶初。為長沙尉部。送河南橋木。始至揚州。遭風水。遺失甚眾。州司謂其盜賣。拷掠難堪。妄承破用。州司轉帖潭府。時班景倩為潭府嚴察之吏也。遣校楊覲。至揚執珪。覲欲婪賄。非刑逼勒。以鏁枷附於船梁。四面釘塞。唯開小孔通食。珪意若至潭府必死。發揚州日。便矢心念救苦觀世音菩薩。恒一日一食。或不食。但飲水清齋。經十餘日。至滁口。心口念誦懇至。枷鏁忽然自開。乃伺夜深。舟人盡臥。拔除所釘。出艙呼覲曰。汝如我何。覲驚起問。何得至此。珪曰。我寧葬江魚腹中。豈甘死汝輩手耶。即跳入水。初至江底。遇一浮木。抱之得浮水面。憑浪送入蘆灘。天明投村落中。居民送至滁州。官寮悉為驚嘆。代具行李途費。勸珪入京。於御史臺申枉。覲既失珪。一時潰散。因此亦出家焉。(出集異記)

唐王琦

大原人。居滎陽。自童孺不茹葷血。大曆初。為衢州司戶。性喜持誦觀音經。由少及長。數患重病。諷經無不差愈。又誦時每有異類奇形之鬼。來相觸惱。以琦心正。不能干犯。自致消滅。(出廣異記)

唐衡陽一士人

年高無子。祈嗣靡所不至。忽遇老僧。持白衣觀音經授之。曰。佛說此經有能授持。隨心所願。獲福無量。若欲求子。即生智慧之男。有白衣重包之異。於是夫婦竭誠誦滿一藏。數年遂生三子。果有白衣重包。衡陽太守親覩其事。重為印施。亦以祈嗣。不逾年生一子。(出白衣經紀驗)

唐饒州軍典鄭鄰

死至陰府。王按籍。知是誤追。乃放還。語之曰。汝還人間。勉力為善。汝見人殺生。但念阿彌陀佛與觀世音菩薩。彼得受生。汝亦得福。(出龍舒淨土文引觀音感應)

唐歐陽璨

徐州人。素持諷觀音大悲神呪。家在州南五十里。偶夏月入城。薄暮方歸。是夕天色暝晦。約行二十里。雷雨大澍。路之半有山林夾道。密陰䆳谷。向多猛獸。璨心悸不已。既達山路。雨勢彌盛。俄見巨物出於前。長丈餘。色白。首足都不可辨。相去纔十餘步。同行不離。璨懼甚。欲持大悲呪。假菩薩力以禦之。然口噤不能發聲。但存心默念。數遍後。方能朗誦。誦之不輟。怪忽隱滅。雨亦稍息。遂得至家。(出玉堂閑話)

唐孟知儉

并州人。少時病忽亡。見衙府如常。時不知其死。逢故人為吏。謂曰。因何得來。具告知。始知所至為冥途。吏為撿籍曰。君平生無福果。何以得還。知儉曰。我一生誦多心經及觀音經。雖不記數。約三．四萬遍。吏果撿獲之。為白冥主放還。吏問。欲知爾前程乎。遂以簿示之。上載知儉合運出身。為曹州參軍。轉鄧州司倉。即掩却不許看。引入一黑坑。遂活。不知運是何事。尋有敕募運糧。因選授曹州參軍。轉鄧州司倉。去任。又選晉州判司。未至而卒。(出朝野僉載)

唐李昕

善持千手千眼呪。有人患瘧。昕呪之。其鬼見形。謂人曰。我本欲大困辱君。為懼李十四郎。不敢復來矣。十四郎即昕也。昕家在東郡。客遊河南。其妹染疾。死數日。回生云。初被數人引入墓間。中一人云。此李十四郎妹。今從河南還。將至家。彼善人也。如聞吾等取其妹。必以神呪窘我等。不如早送還之。女活。昕亦到舍。(出廣異記)

唐桃林令韓光祚

携家之官。途經華山廟。下車謁焉。入廟而愛妾暴死。令巫請於神。巫言。三郎欲取汝妾。既請。且免。至縣終當取之。光祚到任。乃召金工。為妾鑄金為觀世音像。求免此難。五日。妾復暴卒。半日方甦。云。適華山府君備車騎來迎。出門。有一僧金色。遮其前。車騎畏。不敢過。因之散去。光祚由是益信內教。(出記聞)

唐馬郎婦者

出陝右。先是此地俗習騎射。不知有三寶名。元和十二年。忽有美女。挈籃鬻魚。人競欲娶之。女曰。有一夕能誦普門品者。則吾歸之。黎明能誦者二十餘輩。復授以金剛般若。能誦猶十人。乃更授法華全經。期以三日通徹。獨馬氏子能之。乃具禮迎歸。入門。女稱疾。求止別房。須臾便死。體即爛壞。遂瘞焉。數日。有紫衣老僧至葬所。命啟視。惟黃金鎻子骨而已。謂眾曰。此觀音大士。憫汝輩障重。故垂方便示現。以化汝耳。言訖。飛空而去。(見宋潛溪像贊序)

唐陳玄範妻張氏

精心奉佛。恒願自造觀音像。終身供養。力不能從。專心日久。忽有觀世音金像。光彩輝煌。長五尺許。現於高座。眾歎其精感所致。(出辨正論)

南唐李後主

手書金字心經一卷。賜宮人喬氏。後入宋太宗禁中。聞後主薨。自內庭出經。捨相國寺。以資薦度。且自書於後云。故李後主宮人喬氏。伏遇國主百日。謹捨昔時賜妾所書般若心經一卷在相國寺西塔院。伏願彌勒尊前。持一花而見佛。云云。其後江南僧持歸故國。置天禧寺塔相輪中。寺後大火。相輪自火中墮落。而經不損。(出默記)

觀世音持驗紀上